<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<deck xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <title xml:lang="en">The Pictorial Key to the Tarot</title>
    <description xml:lang="en">
        <paragraph>
            <a xlink:href="https://www.sacred-texts.com/tarot/pkt/index.htm" xlink:type="simple" xlink:show="new">By Arthur Edward Waite</a>
            Although there were many Tarot decks prior to the Rider-Waite-Smith deck, and many after, none has gripped the popular imagination as much as this set. Waite covers the significance and deeper implications of each card, and gives practical instructions as to how to conduct a reading. The symbolism of the Rider-Waite-Smith deck is based on profound occult studies by Waite, and his exposition in this book of its use and meaning is unexcelled. This is a must-read for anyone who wants to understand the Tarot.--J. B. Hare
        </paragraph>
    </description>
    <card id="00">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            Легким шагом, как будто земная твердь со всеми ее ухабами и рытвинами неспособна его удержать, юноша в богатой одежде на миг замер над краем пропасти средь горных вершин; взгляд его устремлен в голубую даль - скорее в бездонные небеса, нежели в открывающийся внизу путь. Он показан в стремительном движении, хотя в данный момент и замер в неподвижности; собака у его ног взметнулась в прыжке. Край разверзшейся перед ним пропасти не ужасает - впечатление такое, будто ангелы готовы вот-вот подхватить его, если он решится шагнуть в бездну. Его лицо светится умом и мечтательностью. В одной руке у него роза, в другой - драгоценный посох, на котором висит затейливо расшитая сума. Это принц из иного мира, странствующий в нашем - в полном блеске раннего свежего утра. Солнце, сияющее у него за спиной, знает, откуда он пришел, куда идет и как вернется другим путем много дней спустя. Это Дух в поиске Опыта. В этой карте собраны воедино многие символы Мистерий, что с высокой степенью достоверности опровергает все прежние ошибки и недоразумения.
            </paragraph>
            <paragraph>
            В своем «Пособии по картомантии» «Великий Восток» делает любопытное предположение о функции Мистического Глупца как участника процесса высшего гадания; однако для того, чтобы заставить его выполнить свое предназначение, требуются незаурядные дарования. Мы еще увидим, как ведет себя эта карта по общепринятым канонам гадания, и для тех, кто умеет видеть различия, это послужит лишним подтверждением того, что Старшим Арканам изначально не было места в искусстве гадательных игр, где карты используются как фишки с заранее заготовленными текстами. Впрочем, нам очень немногое известно об обстоятельствах, сопутствовавших зарождению этого искусства. Согласно общепринятым толкованиям, Глупец означает плоть, чувственную жизнь, а кое-кто (явно сатирически) называл эту фигуру Алхимиком, т.е. тем, кто демонстрирует крайнюю стадию глупости.
            </paragraph>
            <paragraph>
            Прорицательные значения: Безумство, мания, экстравагантность, опьянение, бред, лихорадочное возбуждение, невольное предательство.
            Перевернутая карта: Небрежность, отсутствие» распределение, беспечность, апатия, ничтожность» тщеславие.
            </paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="01">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            Перед нами юноша в одеянии мага, ликом подобный Аполлону, с уверенной улыбкой на устах и блеском в очах. Над головой у него мистический знак Святого Духа - знак жизни в виде бесконечной ленты, которая образует лежащую восьмерку. Его талию опоясывает змея, кусающая себя за хвост. Большинству людей этот символ знаком как символ бесконечности, и в данном случае он указывает на бесконечность духовного совершенствования. Правая рука Мага с жезлом воздета к небесам, левая указывает вниз, на землю. Хорошо известный в наивысших степенях Учрежденных Мистерий, этот двойной жест символизирует нисхождение благодати, добродетели и света из верхнего мира в мир нижний. Таким образом, в образный строй всей карты заложена идея обладания Духовными Силами и Дарованиями и их передачи. На столе перед Магом, словно фишки некоей игры, разложены представляющие природные стихии символы четырех мастей Таро, которыми адепт распоряжается по своему усмотрению. Цветущие у его ног розы и лилии cyrbflos campi (полевые цветы) и lilium convalium (ландыши), превратившиеся в садовые цветы. Они служат наглядным примером благодатных результатов стремления к совершенству. Эта карта означает божественные побуждения в человеке, который сам есть образ и подобие Бога, и проявление воли к освобождению от единства с тем, что вверху. Это также цельность индивидуального бытия на всех уровнях, и в наивысшем значении - это мышление в его предельно сконцентрированной форме. Возвращаясь к тому, что я назвал символом жизни, и его взаимосвязи с числом 8, можно напомнить, что христианский гностицизм говорит о возрождении во Христе как о перемене «к Восьмерице». Это мистическое число соотносят с Небесным Иерусалимом, Землей, текущей молоком и медом, со Святым Духом и Царствием Небесным. Согласно учению мартинизма, 8 - это число Христа.
            </paragraph>
            <paragraph>
            Прорицательные значения: Мастерство, дипломатия, обращение, тонкость; недуг, боль, утрата, катастрофа, расставленные врагами западни; уверенность в себе, воля; сам Вопрошающий - если это мужчина.
            Перевернутая карта: Врач, Маг, психический недуг, позор, беспокойство.
            </paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="02">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            У ее ног блестит полумесяц, голову венчает двурогая диадема с шаром посередине, а грудь украшает огромный солнечный крест. На свитке, который она держит в руках, можно прочесть слово Тора, означающее Высший закон, Тайный закон и второе значение Слова. Свиток отчасти прикрыт складками ее мантии, как бы намекая на то, что некоторые вещи лишь подразумеваются, но не говорятся в открытую. Она восседает меж двух колонн - белой и черной с буквами J и В - колонн у входа в мистический Храм, завеса которого видна за ее спиной. Завеса расшита узором из пальмовых листьев и плодов граната. Одеяния Жрицы струятся вдоль ее фигуры прозрачными волнами, а мантия излучает мерцающий свет. Ее именуют Оккультной Наукой на пороге Святилища Исиды, однако в действительности это Тайная Церковь, Дом Господа и человека. Она также представляет Второй Брак Князя, который уже не принадлежит миру сему; это духовная Невеста и Мать, дщерь звезд и Вышнего Сада Эдемского. Наконец, это Царица заимствованного света, но свет этот есть свет всего сущего. Это Луна, питаемая молоком Небесной Матери.
            </paragraph>
            <paragraph>
            В каком-то смысле это и сама Небесная Матерь - сиречь ее яркое отражение. Именно в этом значении отражения заключен подлинный и высший символический смысл ее имени Шекина - двойственное величие. Согласно учению Каббалы, Шекина присутствует и вверху, и внизу. В мире горнем она именуется Бина - Вселенский Разум, отражающий эманации мира дольнего. В мире дольнем это Малкут - в данном случае ее следует понимать как благословенное Царство, причем источником его благословения является Слава Господня. В мистическом смысле Шекина - это Духовная Невеста мужа праведного, и когда он читает Закон, она придает ему Божественный смысл. В определенном отношении эта карта является наивысшей картой Старших Арканов, облеченной наибольшей святостью.
            </paragraph>
            <paragraph>
            Прорицательные значения: Секреты, загадочность, неведомое на данный момент будущее; женщина, которая проявляет интерес к Вопрошающему-мужчине; сама Вопрошающая, если это женщина; молчание, целеустремленность; таинство, премудрость, наука.
            Перевернутая карта: Страсть, нравственное или физическое рвение, самомнение, поверхностные знания.
            </paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="03">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            Величавая фигура, с царственным видом восседающая в богатых одеждах - как и подобает Дочери Небес и Земли. В ее диадеме сверкают двенадцать звезд» собранных в созвездие. На стоящем рядом щите изображен символ Венеры. Перед нею качает колосьями зреющая пшеница, а за спиной шумит водопад. Скипетр в ее руке увенчан шаром-символом земного мира. Это дольний Сад Эдемский, Земной Рай, - зримое обиталище человека. Это не Regina coeli [Царица Небесная], но refugium peccatorum [прибежище грешных], благодатная Матерь многих тысяч. В ряде аспектов она вполне справедливо описывается как желанием крылья его; как жена, облеченная в солнце*; как Gloria Mundi [мирская слава], как завеса Sanctum Sanctorum [святая святых]. Впрочем, могу добавить, что это отнюдь не обретшая крылья душа, если только весь символизм не истолковать в ином, непривычном направлении. Прежде всего она олицетворяет вселенскую плодовитость и внешнее значение Мира. Это вполне очевидно, ибо нет для человека более убедительного аргумента, нежели тот факт, что он был рожден женщиной; однако не она сама является носителем этой интерпретации.
            </paragraph>
            <paragraph>
            В иной системе понятий Императрица означает дверь или врата, через которые открывается вход в земную жизнь, словно в Сад Венеры. Тот же путь, что ве-дет за пределы этого сада, есть тайна, ведомая одной лишь Верховной Жрице, которую она открывает только избранным. Старые характеристики этой карты в большинстве своем глубоко ошибочны в истолковании символизма - к примеру, соотнесение Императрицы с понятиями Слова, Божественной природы. Троицы и т. д.
            </paragraph>
            <paragraph>
            Прорицательные значения: Плодотворность, действие, инициатива, долгожительство; нечто неизвестное, тайное; также трудности, сомнение, неведение.
            Перевернутая карта: Свет, истина, разрешение запутанных проблем, народные празднества; согласно другому толкованию - колебания, нерешительность.
            </paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="04">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            Его скипетр имеет форму Сrux аnsata*, в левой руке уверенно покоится держава. Это монарх, коронованный по праву - властный, величественный,восседающий на троне, подлокотники которого украшены головами овнов. Он олицетворяет правление, осуществление и земную власть, будучи облеченным ее наивысшими естественными атрибутами. Иногда его изображают сидящим на каменном кубе, что, впрочем, вноситопределенную путаницу в символизм. Он представляет мужскую силу и мощь, которая находит отклик в Императрице, и в этом смысле именно он стремится открыть завесу Исиды. Тем не менее она остается virgointacta [«нетронутой девой»].
            * Крест с петлей, происходящий от египетского символа жизни - анх.
            Следует учитывать, что эта карта вместе с Императрицей не совсем буквально представляют супружество, хотя таковое подразумевается.
            </paragraph>
            <paragraph>
            На первый взгляд они олицетворяют земных царственных супругов, которые вознесены на тронах сильных мира сего; однако сверх того ощущается и намек на некое иное присутствие. Обе эти карты - и в первую очередь мужской персонаж - означают властителей вышнего царства, восседающих на троне разума. И здесь перед нами скорее властитель дум, нежели владыка земного мира. Оба персонажа на свой лад «богаты никому не ведомым опытом», но премудрость их - неосознанная, почерпнутая из вышнего мира. Император характеризуется как а) воплощенная воля, хоть это лишь одно из многих толкований, и 6) выражение добродетелей, присущих Абсолютному Бытию, - однако это уже чистая фантазия.
            </paragraph>
            <paragraph>
            Прорицательные значения: Стабильность, могущество, защита, осуществление; высокопоставленная особа; помощь, рассудок, убежденность; также власть и воля.
            Перевернутая карта: Благожелательность, сострадание, доверие; а также смятение в рядах врагов, препятствие, незрелость.
            </paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="05">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            Его голову венчает тройная корона, а сам он восседает меж двух колонн, однако это не колонны Храма, охраняемого Верховной Жрицей. В левой руке у него скипетр с вершиной в виде тройного креста, правая же воздета в широко известном благословляющем жесте, который еще называют эзотерическим знаком, проводящим различие между проявленной и сокрытой частью учения. (В этой связи весьма примечательно, что Верховная Жрица не делает никаких жестов.) У его ног сложены крест-накрест ключи и преклонили колена двое священнослужителей в стихарях. Обычно его именуют Папой, что является частным проявлением более общего символизируемого им понятия. Это власть внешней религии, в то время как Верховная Жрица (Папесса) прежде всего представляет силу эзотерическую, сокрытую. К плачевным искажениям подлинных значений этой карты приложили руку все кому не лень. «Великий Восток» справедливо утверждает, что Первосвященник - это сила ключей экзотерической ортодоксальной доктрины и внешней стороны жизни, ведущей к этой доктрине. Но это, несомненно, не «князь оккультного учения», как предположил еще один комментатор.
            </paragraph>
            <paragraph>
            Это скорее summa totius teo-1оgiae [общая сумма теологии], перешедшая в крайне закоснелую форму. Впрочем, Иерофант также символизирует все, что праведно и священно с проявленной стороны. Как таковой, он является проводником благодати, принадлежащим, в отличие от мира Природы, миру человеческих установлений, а также проводником к спасению души всего человечества в целом. Это воплощение порядка и глава признанной иерархии, служащей отражением иного, высшего иерархического порядка. Но может случиться и так, что понтифик забудет о подлинной ценности своего символического статуса и начнет поступать так, словно ему по праву принадлежит все то, что означает его жест или представляет его символ. Это не философия, как ошибочно полагали, - разве что с теологической стороны. Это не вдохновение. И это не религия, хоть он и является одним из способов ее выражения.
            </paragraph>
            <paragraph>
            Прорицательные значения: Брачный союз, альянс, неволя, рабство; по другой версии - милосердие и доброта; вдохновение; человек, к которому Вопрошающий обращается за помощью.
            Перевернутая карта: Общество, взаимопонимание, согласие, чрезмерная доброта, слабость.
            </paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="06">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            В лучах сияющего в зените солнца распростерло руки огромное крылатое существо, ниспосылая на землю свои энергии. На переднем плане две фигуры - мужская и женская, - не стыдящиеся своей наготы, подобно Адаму и Еве, обитавшим в земном раю земной плоти. За спиной мужчины возвышается Древо Жизни с двенадцатью плодами. Древо познания добра и зла с обвившим его змеем растет за спиной женщины. Эти фигуры говорят о юности, непорочности, невинности и любви, не затронутой грубым плотским желанием. Это карта человеческой любви во всей ее простоте, каковая представлена здесь как составная часть пути, и истины, и жизни. В самом высоком смысле эта карта символизирует таинство Завета.
            </paragraph>
            <paragraph>
            Что касается женской фигуры, то она означает влечение к чувственной жизни, в котором заложена идея Грехопадения, однако женщина скорее выступает орудием Тайного Закона Провидения, нежели добровольной, осознающей свои действия искусительницей. Именно через вмененный ей грех человек в конечном счете восстанет из греха, и только с ее помощью он сможет реализовать себя. Таким образом, эта карта является еще одним откровением великой тайны женского начала. От старых значений этой карты вкупе со старыми изображениями не остается камня на камне, но даже в истолковании последних эти значения либо грешили банальностью, либо заблуждались в символизме.
            </paragraph>
            <paragraph>
            Прорицательные значения: Влечение, любовь, красота, преодоленные испытания.
            Перевернутая карта: Неудача, прожектерство. Другое толкование говорит о развале брачного союза и всевозможных противоречиях.
            </paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="07">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            В колеснице гордо возвышается царственная фигура с обнаженным мечом в руке. Плечи героя-победителя предположительно украшают Урим и Туммим*. Победитель даже неволе придал привлекательность; он есть победа, завоеванная на всех уровнях - в свершениях разума, в науке, прогрессе, в неких испытаниях, предшествующих посвящению. Следовательно, он сумел разрешить загадку сфинкса, и в этом отношении я согласен с трактовкой Элифаса Леви; потому-то и колесницу его влекут два сфинкса. Превыше всего он символизирует триумф разума.
            </paragraph>
            <paragraph>
            Исходя из этого следует понимать, что а) загадка сфинкса касалась Таинства Природы, а не мира Божественной Благодати, на что колесничий не сумел бы найти ответа; 6) что уровни его побед и завоеваний проявлены либо пребывают вне его сущности, а не сокрыты в его душе; в) что совершаемое им освобождение может его самого оставить в плену логического мышления; г) что испытания посвящения, из которых он вышел с честью, следует понимать физически или рационально; д) и что если бы он приблизился к колоннам Храма, между которыми восседает Верховная Жрица, то не смог бы развернуть свиток с надписью Тора, как не сумел бы ответить и на заданные ею вопросы. Царский титул персонажа не получен по праву наследования, и сам он не относится к сословию священнослужителей.
            </paragraph>
            <paragraph>
            Прорицательные значения: Помощь в трудную минуту, провидение; также война, триумф, самонадеянность, возмездие, неприятность.
            Перевернутая карта: Мятеж, ссора, спор, судебная тяжба, поражение.
            * Регалии древнееврейского первосвященника, упоминаются в библейской книге Исход (28: 30). Предположительно были прорицательным инструментом или устройством, каким-то образом облегчавшим прямой контакт с Иным миром.
            </paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="08">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            Женщина, над головой которой парит все тот же символ жизни, виденный нами на карте Маг, закрывает пасть льву. Единственное отличие этого рисунка от привычных изображений в том, что лев уже укрощен ее благотворной силой и поводком ему служит гирлянда цветов. По причинам, которые кажутся мне вполне удовлетворительными, эта карта поменялась местами с картой Правосудие, которая обычно выступает под восьмым номером. Поскольку эта перемена мест не несет в себе ничего такого, что имело бы существенное значение для читателя, нет нужды вдаваться в объяснения. Сила в одном из ее наиболее возвышенных аспектов взаимосвязана с Божественным Таинством Единения; естественно, эта добродетель действует на всех уровнях, откуда и черпается весь символизм карты. Кроме того, она взаимосвязана с Невинностью, а также стой силой, источник которой в созерцании
            </paragraph>
            <paragraph>
            Впрочем, ко всем этим высшим значениям мы приходим лишь путем умозаключений, и я не берусь утверждать, что они легко читаются с первого взгляда на карту. О них говорит своим потаенным языком цветочная гирлянда, которая среди всего прочего означает нежные узы и нетягостное бремя Божественного Закона, когда он принимается душой и сердцем. Эта карта не имеет никакого отношения к самоуверенности в ее обычном смысле, хотя и существуют такие предположения. Однако здесь идет речь лишь о спокойной уверенности тех, чья сила есть Бог, кто нашел в Нем свое прибежище. Существует один аспект, в котором лев означает страсти, а та, что именуется Силой, есть высшая природа освобождения от них. Она попрала ногой аспида и василиска и повергла льва и дракона.
            </paragraph>
            <paragraph>
            Прорицательные значения: Могущество, энергия, действие, отвага, великодушие; также полный успех и почет.
            Перевернутая карта: Деспотизм, злоупотребление властью, слабость, раздоры, иногда даже позор.
            </paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="09">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            Отличие этой карты от традиционного французского варианта лишь в том, что фонарь не скрыт частично в складках плаща Отшельника, в котором явно сливаются воедино образы Древнего Днями и Света Мира. Внутри фонаря сверкает звезда. Это карта свершения, и в расширительном смысле фонарь Отшельника подобен маяку на горной вершине. Следовательно, Отшельник не является, как утверждал Кур де Жебелен, мудрецом в поисках истины и справедливости; не является он и неким особым примером опыта, как гласит позднейшее толкование. Его маяк наводит на мысль: «Там, где сейчас я, можешь быть и ты».
            </paragraph>
            <paragraph>
            Более того, эта карта совершенно ошибочно увязывается с идеей оккультной самоизоляции как средства защиты персонального магнетизма от вмешательств извне. Этим весьма фривольным толкованием мы в числе многих других, обязаны Элифасу Леви. Оно было принято французским Орденом мартинистов, и кое-кто из нас немало слышал о Безмолвной и Неведомой Философии, отгородившейся мантией Отшельника от познания непосвященных. В подлинном мартинизме значение термина Неведомая Философия относилось к совсем иному порядку. Оно никак не связано с сохранением в секрете Учрежденных Мистерий, ни тем более с их заменителями. Напротив - как и сама карта - оно связано с той истиной, что Божественные Таинства сами оберегают себя от тех, кто недостаточно подготовлен к их восприятию.
            </paragraph>
            <paragraph>
            Прорицательные значения: Благоразумие, осмотрительность; также предательство, утайка сведений, вероломство, коррупция.
            Перевернутая карта: Сокрытие, маскировка, политика, страх, необоснованная предосторожность.
            </paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="10">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            В этом символе я снова последовал за реконструкцией Элифаса Леви, который представил нам несколько вариантов. Обращение к египетской символике вполне закономерно, когда оно отвечает нашим целям, при условии, что в ней не заложена никакая теория относительно источника ее происхождения. Тем не менее я представил Тифона в его изначальном змеином облике. Разумеется, здесь символика не только египетская, ибо по углам карты расположились четыре существа из видения Иезекииля, да и само Колесо соответствует указанию Леви на видение Иезекииля как иллюстрацию данного ключа Таро. У этого французского оккультиста, да и в самой композиции карты, символический образ Колеса представляет вечное движение вселенной и круговращение человеческой жизни. Сфинкс означает равновесие между ними. На ободе колеса видна надпись ROTA - ни что иное, как акроним слова TAROT, причем буквы чередуются с буквами имени Бога, показывая, что Провидение вездесуще. Однако это - Божий промысел внутри, а подобный ему промысел вовне представлен Четырьмя Существами. Иногда сфинкс изображается вверху спящим на пьедестале, что совершенно искажает весь символизм, сводя на нет главную идею неподвижности в подвижном.
            </paragraph>
            <paragraph>
            За этой общей идеей, которая заложена в данном символе, скрывается отрицание случайности и фатализм. Можно добавить, что со времен Леви оккультные истолкования этой карты на редкость бессмысленны - даже для самого оккультизма. Утверждают, будто эта карта означает низшее начало, плодородие, мужскую честь, власть и т. д. Даже в интуитивных догадках обычного карточного гадания больше толку, чем в этих выдумках.
            </paragraph>
            <paragraph>
            Прорицательные значения: Судьба, удача, успех, возвышение, везение, счастье.
            Перевернутая карта: Прирост, изобилие, избыточность
            </paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="11">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            Поскольку эта карта строго следует традиционной символике и, прежде всего, заключает в себе все очевидные значения, о ней мало что остается сказать, кроме нескольких соображений, изложенных в первой части, к которым и может обратиться читатель.
            </paragraph>
            <paragraph>
            Тем не менее нетрудно заметить, что и эта фигура, подобно Верховной Жрице, восседает меж двух колонн, и с учетом этого желательно указать, что нравственное начало, каждому воздающее по его заслугам, - будучи, само собой, строгим аналогом высшего суда - отличается по своей сути от духовного правосудия, входящего в понятие свободы выбора. Последнее относится к мистическому порядку Провидения, в силу чего отдельным индивидам открывается постижение идеи самопосвящения высочайшим духовным ценностям. Образ действия этого правосудия подобен дуновению Духа, направленному туда, куда Ему угодно» и у нас нет ни канонов для критики, ни почвы для его объяснения. Оно подобно обладанию поэтическими дарами воображения» возвышенности и изящества. Либо они есть, либо их нет, и их наличие - столь же непостижимая тайна, сколь и отсутствие. Однако закон Правосудия не связан ни с одной из этих альтернатив. И в заключение: колонны Правосудия открывают путь в один мир, а колонны Верховной Жрицы - в другой.
            </paragraph>
            <paragraph>
            Прорицательные значения: Справедливость, правота, неподкупность, руководитель; законная и заслуженная победа.
            Перевернутая карта: Закон во всех его разновидностях, юридические осложнения, фанатизм, предубеждение, чрезмерная суровость.
            </paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="12">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            Его виселица имеет форму тау-креста [буквы Т]. Сам же персонаж - вернее, его ноги -образуют крест-свастику. Голову этого кажущегося мученика осеняет нимб. Следует отметить, что 1) жертвенное дерево живое, ибо на нем зеленеют листья; 2) на лице персонажа выражение глубокого транса, но никак не страдания; 3) вся фигура наводит на мысль о замершей на какое-то время жизни, но все же о жизни, а не смерти. Эта карта полна глубокого скрытого значения. Один из редакторов Элифаса Леви предположил, что этого значения не знал ни сам Леви, ни его комментаторы. Символ XII ошибочно именовали картой мученичества, картой благоразумия, картой долга, картой Великого Делания. Что до меня, то я просто считаю, что карта эта выражает взаимосвязь между Божественным началом и Вселенной в одном из ее аспектов.
            </paragraph>
            <paragraph>
            Кому дано понять, что в этом символе запечатлена вся история его высшей природы, тому многое откроется о возможности великого пробуждения, и он узнает, что после священного таинства Смерти приходит светлое таинство Воскресения из мертвых.
            </paragraph>
            <paragraph>
            Прорицательные значения: Мудрость, осмотрительность, проницательность, испытания, жертва, интуиция, предсказание, пророчество.
            Перевернутая карта: Себялюбие, толпа, прозорливый человек.
            </paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="13">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            Внешняя оболочка или маска жизни запечатлевается в постоянных переменах, трансформациях и переходах от низшего к высшему. В исправленном Таро это замечательно представлено одним из апокалиптических видений - а не грубым образом скелета с косой. За этим видением таится целый мир восхождения духа. Медленно движется окутанный тайной всадник, держа в руке черное знамя, на котором вышита Мистическая Роза, означающая жизнь. На краю горизонта меж двумя башнями сияет солнце бессмертия. Никакого видимого оружия у всадника нет, однако пред ним повергнуты на землю и король, и дитя, и юная дева, а молитвенно сложивший руки епископ покорно ждет своей участи.
            </paragraph>
            <paragraph>
            Нет нужды пояснять, что смерть, упоминавшуюся в описании предыдущей карты, следует, само собой, понимать мистически, однако к данному случаю это не относится. Естественный переход человека в следующую стадию бытия либо есть, либо может быть единой формой его прогресса. Однако необычайное и почти никому не ведомое вхождение в состояние мистической смерти -без покидания мира живых - есть перемена формы сознания и переход в состояние, к коему обычная смерть не является ни путем, ни вратами. Существующие оккультные толкования 13-й карты в целом позитивнее, чем общепринятые значения. Это возрождение, творение, место назначения, обновление и отдохновение.
            </paragraph>
            <paragraph>
            Прорицательные значения: Конец, смертность, разрушение, распад; также для мужчины - потеря благодетеля; для женщины - многочисленные противоречия; для девушки - планы замужества окончились крахом.
            Перевернутая карта: Инертность, сон, летаргия, окаменение, сомнамбулизм, крушение некоей надежды.
            </paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="14">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            Крылатый ангел со знаком солнца на челе и заключенным в квадрат треугольником на груди - знаком семерицы. Я говорю о нем в мужском роде, хотя сама по себе фигура не является ни мужской, ни женской. Считается, что ангел переливает из чаши в чашу субстанции жизни. Одна его нога стоит на земле, другая погружена в моду, наглядно указывая на природу этих субстанций. Прямой путь ведет к далеким холмам на краю горизонта, где сияет яркий свет, в котором просматриваются неясные очертания короны. В этом заключена некая часть тайны Вечной Жизни, насколько она доступна для человека в его нынешней инкарнации. Тем самым опровергаются все прочие общепринятые символы.
            </paragraph>
            <paragraph>
            Есть также иные общепринятые значения, связанные со сменой времен года, вечным коловращением жизни и даже с сочетанием обеих этих идей. Более того, неверно утверждение, будто эта фигура символизирует гения солнца, хоть и является аналогией солнечного света, реализуемой в третьей составной части нашей человеческой тройственности. Название Умеренность весьма удачно, ибо, всецело завладевая нашим сознанием, этот символ умеряет, сочетает и гармонизирует духовную и материальную природу человека. Пребывая под ею владычеством, рассудочная часть нашей сущности в какой-то мере осознает, откуда мы пришли и куда идем.
            </paragraph>
            <paragraph>
            Прорицательные значения: Экономия, умеренность, бережливость, управление, приспособление. Перевернутая карта: Все, что связано с церковью, религией, сектами» саном священника, - иногда даже сам священник, который женится на Вопрошающей; также разрыв, неудачное печение обстоятельств, соперничество интересов.
            </paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="15">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            Композиция карты представляет собой сочетание, среднее арифметическое или некую гармонию нескольких мотивов. На алтарь тяжело взгромоздился рогатый козел Мендеса с крыльями как у летучей мыши. В центре живота виден знак Меркурия. Правая рука поднята и протянута вперед жестом, противоположным благословению, которым оделяет Иерофант в пятой карте. В его левой руке пылает опущенный к земле огромный факел. В передней плоскости алтаря виднеется кольцо, к которому двумя цепями прикованы за шею две фигуры - мужская и женская. И здесь мы видим аналогию с шестой картой, словно перед нами Адам и Ева после Грехопадения. Таким образом, речь идет об оковах и фатальной обреченности материальной жизни.
            </paragraph>
            <paragraph>
            У обеих фигур есть хвосты, символизирующие их животную природу, однако их лица светятся присущим человеку разумом, и тому, кто возвышается над ними, не быть их владыкой во веки веков. Да и сам он всего-навсего холоп, не ведающий добровольного служения и живущий лишь силой кипящего в нем зла. С большей, чем обычно, долей насмешки над теми науками, почитателем, толкователем и знатоком коих он стремился выглядеть, Элифас Леви утверждает, что фигура Бафомета - это чистый оккультизм и магия. По мнению другого комментатора, в Мире Божьем он означает предназначение, однако в этом Мире нет никакого аналога тому, что в мире дольнем относится к грубому животному началу. В действительности же он означает Стража Порога у врат Мистического Сада, из коего изгоняются те, кто вкусил запретный плод.
            </paragraph>
            <paragraph>
            Прорицательные значения: Опустошение, насилие, упорство, чрезвычайные усилия, сила, катастрофа; то, что предопределено, но не является в силу этого злом.
            Перевернутая карта: Злой рок, слабость, мелочность, слепота.
            </paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="16">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            Оккультные толкования считали эту карту безрадостной и приводящей в крайнее замешательство. Излишне говорить, что на ней изображено крушение во всех ею аспектах, ибо это ясно с первого взгляда. Утверждают также, что в карте содержится прозрачный намек на некое материальное сооружение, однако я не считаю Башню более или менее материальной, чем те колонны и башни, с которыми мы встречались в трех предыдущих случаях. Не вижу, что позволило Папюсу усмотреть в карте буквальное грехопадение Адама, зато многое говорит в пользу другого варианта - Слова, ставшего плотию. По представлению библиографа Кристиана, это крушение разума, дерзнувшего проникнуть в тайну Бога. Я бы скорее согласился с «Великим Востоком» в том, что это крушение Дома Жизни, в котором возобладало зло, и в первую очередь это раскол Дома Учения. В моем понимании речь, однако, идет о Доме Неправды. Помимо этого, карта в наиболее общем смысле иллюстрирует ту истину, что «если Господь не возведет дома, тщетны будут труды возводящих».
            </paragraph>
            <paragraph>
            В определенном смысле эта катастрофа как бы перекликается с предыдущей картой, правда, не в плане той символики, о которой шла речь. Здесь, пожалуй, следует усматривать некую аналогию; одна карта посвящена падению в материальное и животное состояние, тогда как другая представляет крушение интеллекта. Башню часто называют символом кары за гордыню и поражения интеллекта, дерзнувшего проникнуть в Тайну Бога; однако ни в том, ни в другом случае толкования не берут в расчет двух персонажей, павших жертвой этой кары. Первый есть изреченное слово» утратившее смысл, второй же - его ложное истолкование. В еще более глубоком смысле карта может означать и конец всепрощения Господня, однако рассмотреть этот вопрос подробнее в этой книге нет возможности.
            </paragraph>
            <paragraph>
            Прорицательные значения: Нищета, бедствие, нужда, враждебность, стихийное бедствие, позор, обман, разорение. В особенности это карта внезапной катастрофы.
            Перевернутая карта: По одной из версий - те же бедствия, но меньшей силы; также угнетение, тюремное заключение, тирания.
            </paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="17">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            Огромная, сверкающая восемью лучами звезда в окружении семи меньших - также восьмилучевых звезд. Не переднем плане обнаженная женская фигура. Ее левое колено опирается о землю, правая стопа в воде. Из двух больших сосудов она изливает Воду Жизни, орошая море и сушу. За ее спиной виднеется невысокий холм, а справа растет кустарник или дерево с сидящей на нем птицей. Фигура символизирует вечную молодость и красоту. Звезда - это Пламенеющая Звезда, которую можно встретить в масонской символике и с которой ее нередко путают. Женщина щедро оделяет живую природу субстанцией небес и четырех стихий. Девизами этой карты справедливо являются: «Воды жизни свободно текут» и «Дары Духа».
            </paragraph>
            <paragraph>
            Несколько довольно примитивных толкований можно свести к тому, что это карта надежды.
            На других уровнях эта карта считается символом бессмертия и внутреннего света. Для большинства же подготовленных умов эта фигура предстанет как образ Истины без покрова, сияющей своей бессмертной красотой, изливающей на воды души некую часть своих бесценных сокровищ. Однако в действительности это Великая Матерь каббалистической сефиры Бина (высшее Понимание), оделяющая своими дарами Сефирот, расположенные ниже, в той мере, в какой они способны воспринять ее поток.
            </paragraph>
            <paragraph>
            Прорицательные значения: Убыток, кража, лишения, заброшенность; по другой версии - надежда и светлые перспективы.
            Перевернутая карта: Бесцеремонность, высокомерие, бессилие.
            </paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="18">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            От некоторых общепринятых разновидностей эту карту отличает то, что луна прибывает в так называемую сторону милосердия, то есть вправо от зрителя*. У нее шестнадцать главных и шестнадцать второстепенных лучей. Эта карта представляет жизнь воображения, отрешенную от жизни духовной. Путь, пролегший между двумя башнями, ведет в неизвестность. Пес и волк суть страхи природного разума, оказавшегося в начале пути, освещаемого лишь отраженным светом.
            </paragraph>
            <paragraph>
            Последняя фраза служит ключом к несколько иной форме символизма. Интеллектуальный свет есть отражение, и вне пределов его досягаемости таится неизвестность, которую он просто неспособен высветить. Он проливает свет на нашу животную природу, типы которой представлены ниже, - на пса, волка и на существо, выползающее Из водных глубин, - ту безымянную и наводящую ужас тенденцию, которая даже низменнее дикой твари. Существо стремится достигнуть проявления, выползая из бездны вод на земную твердь, но неизменно вновь погружается туда, откуда появилось. Лик разума спокойно взирает на разыгравшееся внизу смятение, каплями росы ниспосылая на землю мысли. Его послание таково: «Мир вам и покой», и, вероятно, на животную природу действительно снизойдет покой, а затаившаяся бездна перестанет извергать чудищ из своих глубин.
            </paragraph>
            <paragraph>
            Прорицательные значения: Скрытые враги, опасность, клевета, мрак, ужас, обман, оккультные силы, ошибка.
            Перевернутая карта: Переменчивость, непостоянство, молчание, обман и ошибки в мелочах.
            * Колонна Милосердия па каббалистическом Древе Жизни расположена справа.
            </paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="19">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            Образ нагого ребенка верхом на белом коне и с алой хоругвью в руке уже упоминался как наилучший из возможных символ для этой карты. Это предначертанная судьба Божественного Востока, великий и преисполненный святости свет, за которым следует бесконечная процессия всего рода человеческого. Он выходит из огражденного стенами сада психической жизни и возвращается в него, пройдя свой небесный путь. Таким образом, эта карта означает переход от проявленного света мира сего к свету мира грядущего, который предшествует вдохновению и символ которого - сердце ребенка.
            </paragraph>
            <paragraph>
            Эта последняя мысль снова служит ключом к истолкованию символизма в несколько ином аспекте. Солнце есть светило сознания в духе- прямой свет, как антитеза света отраженного. Весь человеческий род воплотился здесь в образе человеческого младенца -младенца во всей его простоте, мудрого своей невинностью. В этой своей простоте он несет печать Природы и Искусства; своей невинностью он символизирует воссозданный мир. Когда осознавший себя дух зарей забрезжит в сознании над природным разумом, тогда обновленный разум приведет животную природу к состоянию совершенного внутреннего согласия.
            </paragraph>
            <paragraph>
            Прорицательные значения: Материальное благополучие, счастливый брак, довольство.
            Перевернутая карта: То же, но в меньшей степени.
            </paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="20">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            В основных чертах этот символ практически одинаков во всех колодах Таро, по крайней мере некоторые различия не меняют его общего характера. Величавого ангела со всех сторон окружают облака, но он трубит в трубу, на хоругви которой, как правило, изображен крест. На трубный глас восстают из могил мертвые - справа женщина, слева мужчина, а между ними их ребенок, стоящий к зрителю спиной. Но в этой карте заключено нечто большее, нежели эти трое восставших из мертвых, и этот вариант может послужить достойной иллюстрацией неполноты существующих толкований. Следует отметить, что все как одна фигуры, судя по их позам, безраздельно охвачены изумлением, преклонением и восхищением. Эта карта подтверждает свершение великих трудов трансформации в ответ на зов Всевышнего - который услышан и получил отклик из глубин.
            </paragraph>
            <paragraph>
            Эта карта несет в себе откровение, полный смысл которого здесь вряд ли можно раскрыть. Чему такому в глубине нашей сущности достаточно вострубить, чтобы в ответ на этот зов чуть ли не в мгновение ока восстало все, что в нас есть низменного? Пусть себе карта изображает Страшный Суд и воскресение из мертвых физической плоти для тех, кто неспособен видеть глубже; но пусть же те, кто наделен взором духовным, взглянут и увидят. И они поймут, что в прошлом эта карта справедливо именовалась картой вечной жизни, и по этой причине ее можно сравнить с картой, именуемой Умеренность.
            </paragraph>
            <paragraph>
            Прорицательные значения: Перемена ситуации, обновление, исход. Другое толкование предвещает потерю всего имущества в результате судебной тяжбы.
            Перевернутая карта: Слабость, малодушие, простота; также обдуманность, решение, приговор.
            </paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="21">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            Поскольку это заключительное послание Старших Арканов не претерпело никаких изменений - да это и невозможно - в плане композиции изображения, то его глубинный смысл уже отчасти затрагивался в описаниях других карт. Эта же карта представляет совершенство и конечность Вселенной, заключенную в ней тайну, ее духовный экстаз, когда она осознает себя в Боге. Более того, это состояние души в осознании Божественного Видения, отраженного от познавшего себя духа.
            </paragraph>
            <paragraph>
            В макрокосмическом аспекте карта несет целый ряд посланий. Это, к примеру, состояние воссозданного мира, в котором закон проявления возводится в высочайшую степень природного совершенства. Но в еще большей степени это история прошлого, уносящаяся к тому дню, когда обо всем было сказано, что это хорошо, когда пели утренние звезды, а все Сыны Божий оглашали мир радостными возгласами. Одно из наихудших толкований карты усматривает в женской фигуре Мага, достигшего наивысшей степени посвящения; согласно другой интерпретации, карта символизирует абсолют, что совсем уже нелепо. Многие считают, что фигура олицетворяет Истину, однако правильнее было бы отнести это предположение к семнадцатой карте. И, наконец, эту карту именуют еще Венцом Магов.
            </paragraph>
            <paragraph>
            Прорицательные значения: Гарантированный успех, вознаграждение, путешествие, поездка, эмиграция, бегство, перемена места.
            Перевернутая карта: Инертность, неподвижность, застой, неизменность.
            </paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="w01">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            Рука, выходящая из облака, сжимает жезл или дубинку
            </paragraph>
            <paragraph>
            Прорицательные значения: Творение, созидание, изобретательность, предприимчивость, другие способствующие этому качества; основа, начало, источник; рождение, семья, происхождение и в определенном смысле скрытое за всем этим мужское начало; начало предприятия; по другим толкованиям-деньги, удача, наследство.
            Перевернутая карта: Крушение, падение, банкротство, погибель; также некая омраченная радость.
            </paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="w02">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            Рослый человек взирает с зубчатой крепостной стены на море и берег; в правой руке у него небольшая копия земного шара, в левой - жезл, опирающийся о гранитный выступ. В левом нижнем углу видны Роза, Крест и Лилия.
            </paragraph>
            <paragraph>
            Прорицательные значения: Различные толкования этой карты никакому согласованию не поддаются. С одной стороны - богатство, удача, великолепие; с другой - физические страдания, болезнь, горе, печаль, унижение. Сама композиция дает лишь один вариант: перед нами господин оглядывает свои владения, время от времени бросая взор на глобус; создается впечатление болезненного унижения, печали Александра Великого перед безбрежным величием богатств мира.
            Перевернутая карта: Удивление, изумление, очарование, эмоции, неприятности, страх.
            </paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="w03">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            На краю высокого холма стоит преисполненный спокойного величия человек, повернувшись к нам спиной и глядя на плывущие в море корабли. В землю воткнуты три жезла, на один из которых слегка опирается наш персонаж.
            </paragraph>
            <paragraph>
            Прорицательные значения: Он символизирует уверенную силу, упрочившееся предприятие, усилие, торговлю, коммерцию, открытие; это его корабли с товарами плывут в морской дали. Карта также означает умелое сотрудничество в бизнесе, словно преуспевающий купеческий старейшина глядит на вас с намерением помочь.
            Перевернутая карта: Окончание неприятностей, перемирие или прекращение вражды, трудов и разочарований.
            </paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="w04">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            Четыре воткнутых в землю высоких жезла на переднем плане соединены роскошной гирляндой; чуть поодаль две женщины приветственно машут платочками; в глубине перекинут мост через ров, за которым виднеется старый замок.
            </paragraph>
            <paragraph>
            Прорицательные значения: Все они очевидны - деревенская жизнь, тихое пристанище или приют, нечто вроде домашнего праздника урожая, отдохновение от трудов, согласие, гармония, процветание, мир и завершение начатой работы.
            Перевернутая карта: Значение остается прежним; все то же процветание, рост, счастье, красота, украшение.
            </paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="w05">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            Пятеро молодых людей с жезлами в руках затеяли потасовку - не то ради забавы, не то всерьез. Однако сражение это притворное, чему вполне соответствуют и
            </paragraph>
            <paragraph>
            Прорицательные значения: Имитация, как, например, притворная драка, но еще и напряженное соревнование, и борьба в поисках богатства и удачи. В этом смысле карта связывается с житейскими битвами, а согласно некоторым толкованиям, это карта золота, выгоды, богатства.
            Перевернутая карта: Судебная тяжба, разногласия, коварные уловки, противоречия.
            </paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="w06">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            Увенчанный лавровым венком всадник с жезлом в руке. Прочие жезлы в руках у членов его свиты.
            </paragraph>
            <paragraph>
            Прорицательные значения: Композиция карты задумана так, что может скрывать в себе сразу несколько значений. На первый взгляд это победитель-триумфатор; однако это и известие великой важности, какое мог бы доставить королевский гонец; это еще провозвестие желанного успеха, венец надежд и т. д.
            Перевернутая карта: Настороженность, страх, как если бы у ворот стоял победивший враг; предательство, вероломство - как открытые врагу ворота; а также отсрочка на неопределенное время.
            </paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="w07">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            Стоящий на каменистом холме юноша воинственно размахивает жезлом; навстречу ему откуда-то снизу поднимаются еще шесть жезлов.
            </paragraph>
            <paragraph>
            Прорицательные значения: Это карта мужества, ибо даже на первый взгляд здесь шестеро против одного, который, впрочем, занимает выгодную позицию. В интеллектуальном плане карта означает дискуссию, словопрения; в бизнесе - переговоры, торговую войну, бартерную сделку, конкуренцию. Это также карта успеха, ибо сражающийся воин одерживает верх, а у врагов, возможно, руки коротки, чтобы до него добраться.
            Перевернутая карта: Нерешительность, смущение, тревога. Также предостережение против нерешительности
            </paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="w08">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            Эта карта представляет движение в неподвижном - летящие жезлы в открытом пространстве; в то же время полет их близится к определенной цели. То, что они означают, возможно уже стоит на пороге.
            </paragraph>
            <paragraph>
            Прорицательные значения: Предпринимательство, избранная в этом направлении стезя, быстрота, как у гонца со срочным известием; великая спешка, большая надежда, ускоренное продвижение к завершению чего-либо, что сулит верное счастье; в целом, то, что пребывает в движении; также стрелы любви.
            Перевернутая карта: Стрелы ревности, внутренний разлад, упреки совести, ссоры; также домашние разногласия вокруг женатых членов семьи.
            </paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="w09">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            Человек с настороженным видом оперся о жезл, словно ожидая появления врага. За его спиной густым частоколом теснятся остальные восемь жезлов.
            </paragraph>
            <paragraph>
            Прорицательные значения: Эта карта означает силу в противоборстве. В случае нападения человек решительно даст отпор неприятелю; судя по его крепкому телосложению, в любом бою он окажется крепким орешком. Этому главному значению сопутствуют все его возможные разновидности - задержка, напряженное ожидание, отсрочка.
            Перевернутая карта: Препятствия, напасти, бедствия.
            </paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="w10">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            Человек сгибается под тяжестью взваленных на плечи десяти жезлов.
            </paragraph>
            <paragraph>
            Прорицательные значения: У этой карты много разных значений, причем некоторые из них не согласуются между собой. Я не говорю о том, что связывает ее с понятиями чести и порядочности. Главное значение карты - угнетение, однако она предвещает и богатство, выгоду, любой вид успеха, которые становятся для обладателя тяжким бременем. Это еще и карта обманчивой внешности, притворства, коварства. Там, куда направляется персонаж карты, его жезлы могут натворить немало бед. Успех сводится к нулю, если следом идет Девятка мечей, а если речь идет о судебном разбирательстве, то следует ожидать определенной потери.
            Перевернутая карта: Противоречия, трудности, интриги и тому подобное.
            </paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="w11">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            На фоне сходного с предыдущей картой пейзажа стоит юноша, возглашающий некую весть. Это незнакомец, но человек верный, а приносимые им новости весьма странны.
            </paragraph>
            <paragraph>Прорицательные значения: Темноволосый юноша, преданный, возлюбленный, посыльный, почтальон. Оказавшись рядом с картой, представляющей мужчину, он свидетельствует в его пользу. Опасный соперник, если за ним следует Паж Чаш. Обладает всеми основными чертами, свойственными его масти. Может означать ум как семейную черту.
            Перевернутая карта: Курьезные события, объявления, дурные новости. Также нерешительность и сопутствующее ей непостоянство.
            </paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="w12">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            Он представлен как бы в пути, вооруженный одним лишь коротким жезлом, и несмотря на тяжелые латы, явно не собирается воевать. По пути он проезжает мимо холмов или пирамид. Ключом к характеру всадника служит движение коня, говоря о резкой смене настроений или обо всем, что с этим связано.
            </paragraph>
            <paragraph>
            Прорицательные значения: Отъезд, отсутствие, бегство, эмиграция. Темноволосый молодой человек, дружелюбный. Перемена места жительства.
            Перевернутая карта: Разрыв, разделение, вмешательство, препятствие, раздор.
            </paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="w13">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            На всех картах этой масти жезлы неизменно покрыты листвой, ибо это масть жизни и оживления. В эмоциональном, да и во всех других отношениях личность Королевы соответствует личности Короля, однако она наделена большим магнетизмом.
            </paragraph>
            <paragraph>
            Прорицательные значения: Брюнетка, сельская жительница, дружелюбная, чистая, любящая, достойная уважения. Если рядом с ней лежит карта-сигнификатор мужчины, то она к нему хорошо расположена; если сигнификатор женщины - то она проявляет интерес к Вопрошающей. Также любовь к деньгам или некий успех в бизнесе.
            Перевернутая карта: Добрая, экономная, обязательная, услужливая. А также - но только в определенных позициях и в соседстве с другими картами, указывающими на аналогичные тенденции - противодействие, ревность, даже предательство и неверность.
            </paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="w14">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            Наделенный богатой эмоциональной натурой материалист, с которым соотносится эта карта, темноволос, пылок, подвижен, оживлен, беспристрастен, благороден. В руке у Короля цветущий жезл, а на голове под короной, как и у королей всех прочих мастей, - шапка, которую обычно несут перед английскими королями во время коронации. Он связан с символом льва, украшающим спинку королевского трона.
            </paragraph>
            <paragraph>
            Прорицательные значения: Брюнет, дружелюбный, житель сельской местности, обычно женатый, честный и добросовестный. Эта карта всегда означает честность и может предвещать получение в недалеком будущем известий о неожиданном наследстве.
            Перевернутая карта: Добрый, но строгий; суровый, но терпимый.
            </paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="c01">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            The waters are beneath, and thereon are water-lilies;
            the hand issues from the cloud, holding in its palm the cup, from which four streams are pouring;
            a dove, bearing in its bill a cross-marked Host, descends to place the Wafer in the Cup;
            the dew of water is falling on all sides. It is an intimation of that which may lie behind the Lesser Arcana.
            Divinatory Meanings: House of the true heart, joy, content, abode, nourishment, abundance, fertility;
            Holy Table, felicity hereof.
            Reversed: House of the false heart, mutation, instability, revolution.
            </paragraph>
            <paragraph></paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="c02">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            A youth and maiden are pledging one another, and above their cups rises the Caduceus of Hermes, between the great wings of which there appears a lion's head. It is a variant of a sign which is found in a few old examples of this card. Some curious emblematical meanings are attached to it, but they do not concern us in this place.
            Divinatory Meanings: Love, passion, friendship, affinity, union, concord, sympathy, the interrelation of the sexes, and — as a suggestion apart from all offices of divination — that desire which is not in Nature, but by which Nature is sanctified.
            </paragraph>
            <paragraph></paragraph>
            <paragraph></paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="c03">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            Maidens in a garden-ground with cups uplifted, as if pledging one another.
            Divinatory Meanings: The conclusion of any matter in plenty, perfection and merriment;
            happy issue, victory, fulfilment, solace, healing,
            Reversed: Expedition, dispatch, achievement, end. It signifies also the side of excess in physical enjoyment, and the pleasures of the senses.
            </paragraph>
            <paragraph></paragraph>
            <paragraph></paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="c04">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            A young man is seated under a tree and contemplates three cups set on the grass before him;
            an arm issuing from a cloud offers him another cup. His expression notwithstanding is one of discontent with his environment.
            Divinatory Meanings: Weariness, disgust, aversion, imaginary vexations, as if the wine of this world had caused satiety only;
            another wine, as if a fairy gift, is now offered the wastrel, but he sees no consolation therein. This is also a card of blended pleasure.
            Reversed: Novelty, presage, new instruction, new relations.
            </paragraph>
            <paragraph></paragraph>
            <paragraph></paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="c05">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            A dark, cloaked figure, looking sideways at three prone cups two others stand upright behind him;
            a bridge is in the background, leading to a small keep or holding. Divanatory Meanings: It is a card of loss, but something remains over;
            three have been taken, but two are left;
            it is a card of inheritance, patrimony, transmission, but not corresponding to expectations;
            with some interpreters it is a card of marriage, but not without bitterness or frustration.
            Reversed: News, alliances, affinity, consanguinity, ancestry, return, false projects.
            </paragraph>
            <paragraph></paragraph>
            <paragraph></paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="c06">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            Children in an old garden, their cups filled with flowers.
            Divinatory Meanings: A card of the past and of memories, looking back, as — for example — on childhood;
            happiness, enjoyment, but coming rather from the past;
            things that have vanished. Another reading reverses this, giving new relations, new knowledge, new environment, and then the children are disporting in an unfamiliar precinct.
            Reversed: The future, renewal, that which will come to pass presently.
            </paragraph>
            <paragraph></paragraph>
            <paragraph></paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="c07">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            Strange chalices of vision, but the images are more especially those of the fantastic spirit.
            Divinatory Meanings: Fairy favours, images of reflection, sentiment, imagination, things seen in the glass of contemplation;
            some attainment in these degrees, but nothing permanent or substantial is suggested.
            Reversed: Desire, will, determination, project.
            </paragraph>
            <paragraph></paragraph>
            <paragraph></paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="c08">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            A man of dejected aspect is deserting the cups of his felicity, enterprise, undertaking or previous concern.
            Divinatory Meanings: The card speaks for itself on the surface, but other readings are entirely antithetical — giving joy, mildness, timidity, honour, modesty. In practice, it is usually found that the card shews the decline of a matter, or that a matter which has been thought to be important is really of slight consequence — either for good or evil.
            Reversed: Great joy, happiness, feasting.
            </paragraph>
            <paragraph></paragraph>
            <paragraph></paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="c09">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            A goodly personage has feasted to his heart's content, and abundant refreshment of wine is on the arched counter behind him, seeming to indicate that the future is also assured. The picture offers the material side only, but there are other aspects.
            Divinatory Meanings: Concord, contentment, physical bien-être;
            also victory, success, advantage;
            satisfaction for the Querent or person for whom the consultation is made.
            Reversed: Truth, loyalty, liberty;
            but the readings vary and include mistakes, imperfections, etc.
            </paragraph>
            <paragraph></paragraph>
            <paragraph></paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="c10">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            Appearance of Cups in a rainbow;
            it is contemplated in wonder and ecstacy by a man and woman below, evidently husband and wife. His right arm is about her;
            his left is raised upward;
            she raises her right arm. The two children dancing near them have not observed the prodigy but are happy after their own manner.
            There is a home-scene beyond.
            Divinatory Meanings: Contentment, repose of the entire heart;
            the perfection of that state;
            also perfection of human love and friendship;
            if with several picture-cards, a person who is taking charge of the Querent's interests;
            also the town, village or country inhabited by the Querent.
            Reversed: Repose of the false heart, indignation, violence.
            </paragraph>
            <paragraph></paragraph>
            <paragraph></paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="c11">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            A fair, pleasing, somewhat effeminate page, of studious and intent aspect, contemplates a fish rising from a cup to look at him. It is the pictures of the mind taking form.
            Divinatory Meanings: Fair young man, one impelled to render service and with whom the Querent will be connected;
            a studious youth;
            news, message;
            application, reflection, meditation;
            also these things directed to business.
            Reversed: Taste, inclination, attachment, seduction, deception, artifice.
            </paragraph>
            <paragraph></paragraph>
            <paragraph></paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="c12">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            Graceful, but not warlike;
            riding quietly, wearing a winged helmet, referring to those higher graces of the imagination which sometimes characterize this card. He too is a dreamer, but the images of the side of sense haunt him in his vision.
            Divinatory Meanings: Arrival, approach — sometimes that of a messenger;
            advances, proposition, demeanour, invitation, incitement.
            Reversed: Trickery, artifice, subtlety, swindling, duplicity, fraud.
            </paragraph>
            <paragraph></paragraph>
            <paragraph></paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="c13">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            Beautiful, fair, dreamy — as one who sees visions in a cup. This is, however, only one of her aspects;
            she sees, but she also acts, and her activity feeds her dream.
            Divinatory Meanings: Good, fair woman;
            honest, devoted woman, who will do service to the Querent;
            loving intelligence, and hence the gift of vision;
            success, happiness, pleasure;
            also wisdom, virtue;
            a perfect spouse and a good mother.
            Reversed: The accounts vary;
            good woman;
            otherwise, distinguished woman but one not to be trusted;
            perverse woman;
            vice, dishonour, depravity.
            </paragraph>
            <paragraph></paragraph>
            <paragraph></paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="c14">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            He holds a short sceptre in his left hand and a great cup in his right;
            his throne is set upon the sea;
            on one side a ship is riding and on the other a dolphin is leaping. The implicit is that the Sign of the Cup naturally refers to water, which appears in all the court cards.
            Divinatory Meanings: Fair man, man of business, law, or divinity;
            responsible, disposed to oblige the Querent;
            also equity, art and science, including those who profess science, law and art;
            creative intelligence.
            Reversed: Dishonest, double-dealing man;
            roguery, exaction, injustice, vice, scandal, pillage, considerable loss.
            </paragraph>
        </description>
        <paragraph></paragraph>
        <paragraph></paragraph>
    </card>

    <card id="s01">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            A hand issues from a cloud, grasping as word, the point of which is encircled by a crown.
            Divinatory Meanings: Triumph, the excessive degree in everything, conquest, triumph of force. It is a card of great force, in love as well as in hatred. The crown may carry a much higher significance than comes usually within the sphere of fortune-telling.
            Reversed: The same, but the results are disastrous;
            another account says — conception, childbirth, augmentation, multiplicity.
            </paragraph>
            <paragraph></paragraph>
            <paragraph></paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="s02">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            A hoodwinked female figure balances two swords upon her shoulders.
            Divinatory Meanings: Conformity and the equipoise which it suggests, courage, friendship, concord in a state of arms;
            another reading gives tenderness, affection, intimacy. The suggestion of harmony and other favourable readings must be considered in a qualified manner, as Swords generally are not symbolical of beneficent forces in human affairs.
            Reversed: Imposture, falsehood, duplicity, disloyalty.
            </paragraph>
            <paragraph></paragraph>
            <paragraph></paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="s03">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            Three swords piercing a heart;
            cloud and rain behind.
            Divinatory Meanings: Removal, absence, delay, division, rupture, dispersion, and all that the design signifies naturally, being too simple and obvious to call for specific enumeration.
            Reversed: Mental alienation, error, loss, distraction, disorder, confusion.
            </paragraph>
            <paragraph></paragraph>
            <paragraph></paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="s04">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            The effigy of a knight in the attitude of prayer, at full length upon his tomb.
            Divinatory Meanings: Vigilance, retreat, solitude, hermit's repose, exile, tomb and coffin. It is these last that have suggested the design.
            Reversed: Wise administration, circumspection, economy, avarice, precaution, testament.
            </paragraph>
            <paragraph></paragraph>
            <paragraph></paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="s05">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            A disdainful man looks after two retreating and dejected figures. Their swords lie upon the ground. He carries two others on his left shoulder, and a third sword is in his right hand, point to earth. He is the master in possession of the field.
            Divinatory Meanings: Degradation, destruction, revocation, infamy, dishonour, loss, with the variants and analogues of these.
            Reversed: The same;
            burial and obsequies.
            </paragraph>
            <paragraph></paragraph>
            <paragraph></paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="s06">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            A ferryman carrying passengers in his punt to the further shore. The course is smooth, and seeing that the freight is light, it may be noted that the work is not beyond his strength.
            Divinatory Meanings: journey by water, route, way, envoy, commissionary, expedient.
            Reversed: Declaration, confession, publicity;
            one account says that it is a proposal of love.
            </paragraph>
            <paragraph></paragraph>
            <paragraph></paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="s07">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            A man in the act of carrying away five swords rapidly;
            the two others of the card remain stuck in the ground. A camp is close at hand.
            Divinatory Meanings: Design, attempt, wish, hope, confidence;
            also quarrelling, a plan that may fail, annoyance. The design is uncertain in its import, because the significations are widely at variance with each other.
            Reversed: Good advice, counsel, instruction, slander, babbling.
            </paragraph>
            <paragraph></paragraph>
            <paragraph></paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="s08">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            A woman, bound and hoodwinked, with the swords of the card about her. Yet it is rather a card of temporary durance than of irretrievable bondage.
            Divinatory Meanings: Bad news, violent chagrin, crisis, censure, power in trammels, conflict, calumny;
            also sickness.
            Reversed: Disquiet, difficulty, opposition, accident, treachery;
            what is unforeseen;
            fatality.
            </paragraph>
            <paragraph></paragraph>
            <paragraph></paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="s09">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            One seated on her couch in lamentation, with the swords over her. She is as one who knows no sorrow which is like unto hers. It is a card of utter desolation.
            Divinatory Meanings: Death, failure, miscarriage, delay, deception, disappointment, despair.
            Reversed: Imprisonment, suspicion, doubt, reasonable fear, shame.
            </paragraph>
            <paragraph></paragraph>
            <paragraph></paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="s10">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            A prostrate figure, pierced by all the swords belonging to the card.
            Divinatory Meanings: Whatsoever is intimated by the design;
            also pain, affliction, tears, sadness, desolation. It is not especially a card of violent death.
            Reversed: Advantage, profit, success, favour, but none of these are permanent;
            also power and authority.
            </paragraph>
            <paragraph></paragraph>
            <paragraph></paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="s11">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            A lithe, active figure holds a sword upright in both hands, while in the act of swift walking. He is passing over rugged land, and about his way the clouds are collocated wildly. He is alert and lithe, looking this way and that, as if an expected enemy might appear at any moment.
            Divinatory Meanings: Authority, overseeing, secret service, vigilance, spying, examination, and the qualities thereto belonging.
            Reversed: More evil side of these qualities;
            what is unforeseen, unprepared state;
            sickness is also intimated.
            </paragraph>
            <paragraph></paragraph>
            <paragraph></paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="s12">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            He is riding in full course, as if scattering his enemies. In the design he is really a prototypical hero of romantic chivalry. He might almost be Galahad, whose sword is swift and sure because he is clean of heart.
            Divinatory Meanings: Skill, bravery, capacity, defence, address, enmity, wrath, war, destruction, opposition, resistance, ruin. There is therefore a sense in which the card signifies death, but it carries this meaning only in its proximity to other cards of fatality.
            Reversed: Imprudence, incapacity, extravagance.
            </paragraph>
            <paragraph></paragraph>
            <paragraph></paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="s13">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            Her right hand raises the weapon vertically and the hilt rests on an arm of her royal chair the left hand is extended, the arm raised her countenance is severe but chastened;
            it suggests familiarity with sorrow. It does not represent mercy, and, her sword notwithstanding, she is scarcely a symbol of power.
            Divinatory Meanings: Widowhood, female sadness and embarrassment, absence, sterility, mourning, privation, separation.
            Reversed: Malice, bigotry, artifice, prudery, bale, deceit.
            </paragraph>
        </description>
        <paragraph></paragraph>
        <paragraph></paragraph>
    </card>
    <card id="s14">

        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            He sits in judgment, holding the unsheathed sign of his suit. He recalls, of course, the conventional Symbol of justice in the Trumps Major, and he may represent this virtue, but he is rather the power of life and death, in virtue of his office.
            Divinatory Meanings: Whatsoever arises out of the idea of judgment and all its connexions-power, command, authority, militant intelligence, law, offices of the crown, and so forth.
            Reversed: Cruelty, perversity, barbarity, perfidy, evil intention.
            </paragraph>
            <paragraph></paragraph>
            <paragraph></paragraph>
        </description>
    </card>

    <card id="p01">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            A hand — issuing, as usual, from a cloud — holds up a pentacle.
            Divinatory Meanings: Perfect contentment, felicity, ecstasy;
            also speedy intelligence;
            gold.
            Reversed: The evil side of wealth, bad intelligence;
            also great riches. In any case it shews prosperity, comfortable material conditions, but whether these are of advantage to the possessor will depend on whether the card is reversed or not.
            </paragraph>
            <paragraph></paragraph>
            <paragraph></paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="p02">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            A young man, in the act of dancing, has a pentacle in either hand, and they are joined by that endless cord which is like the number 8 reversed.
            Divinatory Meanings: On the one hand it is represented as a card of gaiety, recreation and its connexions, which is the subject of the design;
            but it is read also as news and messages in writing, as obstacles, agitation, trouble, embroilment.
            Reversed: Enforced gaiety, simulated enjoyment, literal sense, handwriting, composition, letters of exchange.
            </paragraph>
            <paragraph></paragraph>
            <paragraph></paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="p03">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            A sculptor at his work in a monastery. Compare the design which illustrates the Eight of Pentacles. The apprentice or amateur therein has received his reward and is now at work in earnest.
            Divinatory Meanings: Métier, trade, skilled labour;
            usually, however, regarded as a card of nobility, aristocracy, renown, glory.
            Reversed: Mediocrity, in work and otherwise, puerility, pettiness, weakness.
            </paragraph>
            <paragraph></paragraph>
            <paragraph></paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="p04">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            A crowned figure, having a pentacle over his crown, clasps another with hands and arms;
            two pentacles are under his feet. He holds to that which he has.
            Divinatory Meanings: The surety of possessions, cleaving to that which one has, gift, legacy, inheritance.
            Reversed: Suspense, delay, opposition.
            </paragraph>
            <paragraph></paragraph>
            <paragraph></paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="p05">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            Two mendicants in a snow-storm pass a lighted casement.
            Divinatory Meanings: The card foretells material trouble above all, whether in the form illustrated — that is, destitution — or otherwise. For some cartomancists, it is a card of love and lovers-wife, husband, friend, mistress;
            also concordance, affinities. These alternatives cannot be harmonized.
             Reversed: Disorder, chaos, ruin, discord, profligacy.
            </paragraph>
            <paragraph></paragraph>
            <paragraph></paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="p06">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            A person in the guise of a merchant weighs money in a pair of scales and distributes it to the needy and distressed. It is a testimony to his own success in life, as well as to his goodness of heart.
            Divinatory Meanings: Presents, gifts, gratification another account says attention, vigilance now is the accepted time, present prosperity, etc.
            Reversed: Desire, cupidity, envy, jealousy, illusion.
            </paragraph>
            <paragraph></paragraph>
            <paragraph></paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="p07">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            A young man, leaning on his staff, looks intently at seven pentacles attached to a clump of greenery on his right;
            one would say that these were his treasures and that his heart was there.
            Divinatory Meanings: These are exceedingly contradictory;
            in the main, it is a card of money, business, barter;
            but one reading gives altercation, quarrels — and another innocence, ingenuity, purgation.
            Reversed: Cause for anxiety regarding money which it may be proposed to lend.
            </paragraph>
            <paragraph></paragraph>
            <paragraph></paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="p08">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            An artist in stone at his work, which he exhibits in the form of trophies.
            Divinatory Meanings: Work, employment, commission, craftsmanship, skill in craft and business, perhaps in the preparatory stage.
            Reversed: Voided ambition, vanity, cupidity, exaction, usury. It may also signify the possession of skill, in the sense of the ingenious mind turned to cunning and intrigue.
            </paragraph>
            <paragraph></paragraph>
            <paragraph></paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="p09">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            A woman, with a bird upon her wrist, stands amidst a great abundance of grapevines in the garden of a manorial house. It is a wide domain, suggesting plenty in all things. Possibly it is her own possession and testifies to material well-being.
            Divinatory Meanings: Prudence, safety, success, accomplishment, certitude, discernment.
            Reversed: Roguery, deception, voided project, bad faith.
            </paragraph>
            <paragraph></paragraph>
            <paragraph></paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="p10">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            A man and woman beneath an archway which gives entrance to a house and domain. They are accompanied by a child, who looks curiously at two dogs accosting an ancient personage seated in the foreground. The child's hand is on one of them.
            Divinatory Meanings: Gain, riches;
            family matters, archives, extraction, the abode of a family.
            Reversed: Chance, fatality, loss, robbery, games of hazard;
            sometimes gift, dowry, pension.
            </paragraph>
            <paragraph></paragraph>
            <paragraph></paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="p11">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            A youthful figure, looking intently at the pentacle which hovers over his raised hands. He moves slowly, insensible of that which is about him.
            Divinatory Meanings: Application, study, scholarship, reflection another reading says news, messages and the bringer thereof;
            also rule, management.
            Reversed: Prodigality, dissipation, liberality, luxury;
            unfavourable news.
            </paragraph>
            <paragraph></paragraph>
            <paragraph></paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="p12">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            He rides a slow, enduring, heavy horse, to which his own aspect corresponds. He exhibits his symbol, but does not look therein.
            Divinatory Meanings: Utility, serviceableness, interest, responsibility, rectitude-all on the normal and external plane.
            Reversed: inertia, idleness, repose of that kind, stagnation;
            also placidity, discouragement, carelessness.
            </paragraph>
            <paragraph></paragraph>
            <paragraph></paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="p13">
        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            The face suggests that of a dark woman, whose qualities might be summed up in the idea of greatness of soul;
            she has also the serious cast of intelligence;
            she contemplates her symbol and may see worlds therein.
            Divinatory Meanings: Opulence, generosity, magnificence, security, liberty.
            Reversed: Evil, suspicion, suspense, fear, mistrust.
            </paragraph>
            <paragraph></paragraph>
            <paragraph></paragraph>
        </description>
    </card>
    <card id="p14">

        <description xml:lang="ru">
            <paragraph>
            The figure calls for no special description the face is rather dark, suggesting also courage, but somewhat lethargic in tendency. The bull's head should be noted as a recurrent symbol on the throne. The sign of this suit is represented throughout as engraved or blazoned with the pentagram, typifying the correspondence of the four elements in human nature and that by which they may be governed. In many old Tarot packs this suit stood for current coin, money, deniers. I have not invented the substitution of pentacles and I have no special cause to sustain in respect of the alternative. But the consensus of
            divinatory meanings is on the side of some change, because the cards do not happen to deal especially with questions of money.
            Divinatory Meanings: Valour, realizing intelligence, business and normal intellectual aptitude, sometimes mathematical gifts and attainments of this kind;
            success in these paths.
            Reversed: Vice, weakness, ugliness, perversity, corruption, peril.
            </paragraph>
            <paragraph></paragraph>
            <paragraph></paragraph>
        </description>

    </card>
</deck>